\chapter{Metodologia}

Este trabalho prevê o desenvolvimento de uma ferramenta para auxiliar discussões sobre tópicos de assuntos variados tornando o desenvolvedor mais informado e por conseguinte ajudando-o a fazer uma melhor escolha. Todos os questionários estão presentes no Apêndice A.

\section{Estudo 1: How do you choose between different Ruby Gems}

\subsection{Objetivo}

O primeiro estudo buscou entender e evidenciar o processo dos desenvolvedores durante a escolha de uma Gem em relação à outra. Além disso, este estudo também procurou descobrir o que é relevante para o desenvolvedor durante o processo de escolha e quais são as ferramentas de indicações mais utilizadas e suas falhas.

\subsection{Distribuição e Participantes}

O questionário, disponível via Google Forms, foi distribuído via e-mail para uma lista de desenvolvedores de \textit{software} com conta no GitHub. Esta lista foi obtida através de um \textit{script} para minerar os endereços de e-mail de usuários cadastrados no serviço, que concordaram em divulgar seus contatos através do site. Vale mencionar que esta base já tinha sido obtida por um estudo prévio. Estes desenvolvedores eram de diferentes nacionalidades e trabalhavam com diferentes \textit{frameworks}, linguagens e etc. Para torná-lo mais acessível, o questionário foi feito na língua inglesa. A amostra foi selecionada utilizando amostragem de conveniência, ou seja, as amostras foram selecionadas baseadas no julgamento do autor. Foram obtidas 668 respostas para este questionário.

\subsection{Processo de Análise}

Para processar as respostas, em particular descobrir os principais métodos, ferramentas e qualidades utilizados pelos desenvolvedores, foi utilizado a contagem de palavras nas respostas dos usuários utilizando estruturas de dados e noções de processamento de texto.

Após a contagem, ocorreu a filtragem por palavras vazias, tais como, \textit{I}, \textit{me}, \textit{at}, \textit{because} e etc. Ademais, também ocorreu a inspeção por palavras-chave. Logo em seguida foi definido, através de inspeção, um limite mínimo de menções para que a palavra tenha significado relevante para o estudo, pois o restos das menções eram muito menos citadas.

\subsection{Resultados}

Com base nas respostas, entendeu-se como o processo de escolha ocorria e evidenciou-se os principais fatores responsáveis por ressaltar a qualidade em uma Gem, a ponto de destacar uma Gem em relação a outra neste processo. Além disso, também foi evidenciado as principais ferramentas utilizadas pelos desenvolvedores e suas respectivas falhas. A parte de análise dos resultados descreve em detalhes os resultados obtidos.

\section{Estudo 2: Qual extensão do uso da principal ferramenta}

A resposta da quarta pergunta de pesquisa foi elaborada após coleta e mineração de dados através da API de dados públicos do GitHub\footnote{\url{https://developer.github.com/v3/}}. 

\subsection{Coleta de Dados}

\subsection{Objetivo}

Baseado no primeiro estudo, foi possível identificar a ferramenta mais mencionada. Dessa forma, o segundo estudo investiga se existiam discrepâncias com relação às indicações desta ferramenta. Por exemplo, o segundo estudo procura se as principais indicações da ferramenta são realmente as soluções mais utilizadas em projetos de \textit{software} livre.

\subsection{Processo de Coleta}

A fim de minimizar o ruído dos dados minerados e coletar conteúdo com qualidade \cite{Kalliamvakou:2014:PPM:2597073.2597074}, foi levado em consideração apenas repositórios que foram atualizados no ano que se deu a mineração e cuja linguagem predominante era Ruby. Além disso, estes projetos constavam em repositórios raízes, ou seja projetos hospedados em repositórios que não são ramificações de outros projetos também hospedados em outros repositórios.

Após determinada a ferramenta mais mencionada, utilizaria-se seu catálogo de Gems e, caso exista, seu sistema de categorização, ou seja, como a ferramenta reconhece, diferencia e classifica as Gems. Caso não exista categorização, um novo estudo seria feito para determinação e designação das Gems às categorias. Dessa forma, seria possível restringir o espaço amostral para apenas 10 categorias afim de não ultrapassar o limite de tráfego de informações da API.

Apesar das precauções, A GitHub API retornava apenas 1000 resultados por busca. Por conseguinte, a busca teve que ser segmentada. Por exemplo, buscava-se pelos \textit{links} de repositórios com as condições acima que foram criados em um determinado dia, iterava-se pelos resultados e em seguida fazia a mesma busca para o dia posterior até o primeiro dia do ano de 2013 (ano que deu-se início ao trabalho).

Após ter os links dos repositórios, foi feito um \textit{script} para baixar o Gemspec dos repositórios dos projetos Ruby e, finalmente, contabilizar quantas vezes as Gems são importadas em todos esses projetos.

\subsection{Processo de Análise}

Com a contabilização em mãos, criou-se gráficos de barra para demonstrar mais facilmente o uso de uma determinada Gem em relação às outras da mesma categoria.

\subsection{Resultados}

Após análise foram identificados discrepâncias com relação às indicações da principal ferramenta.

\section{Desenvolvimento e Análise da Ferramenta}

\subsection{Coleta de Requisitos}

Com base nas falhas das ferramentas de indicações obtidas Estudo 1, pode-se
elicitar os seguintes requisitos para uma ferramenta que diminua os esforços de escolha entre duas Gems.

\subsection{Requisitos da Ferramenta}

Após ser feito o Estudo 1 e 2, pôde-se concluir que necessitava-se de uma ferramenta alternativa. Os principais requisitos foram levantados:

\begin{enumerate}

  \item \textbf{Suporte à Tomada de decisão}. Auxiliar a decisão entre duas ou mais Gems que endereçam o mesmo problema.
  
  \item \textbf{Conteúdo informativo}. Auxiliar a apreensão das dificuldades e facilidades promovidas por cada uma das Gems em discussão.
  
  \item \textbf{Promover Senso Crítico}. Auxiliar o desenvolvimento do senso crítico dos desenvolvedores em relação às opções de soluções e aos problemas que as mesmas endereçam.
  
\end{enumerate}

Com base nisso, partiu-se para a implementação da ferramenta, denominada Argue
(Argue, em português: “discutir, argumentar, dar razões ou citar evidências suportando uma ideia"). O
detalhamento sobre este processo e das funcionalidades apresentadas por esta se encontram
no próximo capítulo.

\subsection{Estudo 3: Análise da Ferramenta Argue}

\subsection{Objetivo}

O terceiro estudo buscou a validação da ferramenta proposta criando-se um questionário, intitulado: 'Questionário de Avaliação da Ferramenta'. O mesmo apresenta-se no Apêndice B. O questionário preocupa-se em relatar o que ocorreu com a opinião dos desenvolvedores sobre as Gems em questão após a utilização da ferramenta.

\subsection{Distribuição e Participantes}

O questionário foi aplicado apenas em alunos da equipe de desenvolvimento da Empresa Júnior\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Junior_enterprise}} 4Soft\footnote{\url{http://www.4softjr.com.br/}}. 

A empresa é vinculada aos cursos de Bacharelado em Engenharia de Software e Bacharelado em Tecnologia da Informação da Universidade Federal do Rio Grande do Norte. A empresa é formada exclusivamente por alunos dos cursos citados e atua na área de desenvolvimento de \textit{web}. Por conseguinte, os alunos possuíam alguma experiência profissional em Ruby e Rails e fazem parte da comunidade de Ruby. 

O autor teve acesso ao chat da empresa e através de mensagem privada distribuiu tanto o \textit{link} para discussão quanto o questionário para os participantes. Foram obtidas 7 respostas para este questionário.

\subsection{Processo de Análise}

Antes da distribuição do questionário, foi instanciado um ambiente com uma discussão de dois desenvolvedores, também da 4Soft, entre duas Gems, Ransack\footnote{\url{https://github.com/activerecord-hackery/ransack/}} e ElasticSearch\footnote{\url{https://github.com/elastic/elasticsearch-ruby}}. Ambas Gems implementam funcionalidades responsáveis por auxiliar a criação de buscas de registros em bancos de dados.

Após o término da leitura da discussão os membros da empresa iriam responder o questionário e pela limitação no número de participantes cada resposta foi analisada uma a uma.

\subsection{Resultados}

Foram obtidas respostas para este questionário e então partiu-se para a análise final.
